% make : automatisation de construction logicielle
%
% Auteur  : Gregory DAVID
%%

\documentclass[french]{beamer}

\usepackage{csquotes}
\usepackage[backend=bibtex8,backref=true,defernumbers=true]{biblatex}
\addbibresource{\jobname.bib}
\defbibcheck{online}{\iffieldundef{url}{\skipentry}{}}
\defbibcheck{notonline}{\iffieldundef{url}{}{\skipentry}}

\usepackage{groolot_beamer_layout}
\usepackage{groolot_beamer_commands}
\usepackage{groolot_glossaire}
\usepackage{groolot_graphviz}

\usetheme{Luebeck}
\usecolortheme{seagull}

\newcommand{\MONTITRE}{Automatisation de la construction logicielle}
\newcommand{\MONSOUSTITRE}{à l'aide de \glstext{GNU} \emph{\textbf{make}}}
\newcommand{\DISCIPLINE}{\gls{SLAMcinq}}

\title{\MONTITRE}
\subtitle{\MONSOUSTITRE}
\author[\REVISIONS, \MOI]{\MOI}
\institute{\DISCIPLINE}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{frame}
    \tableofcontents
\end{frame}


\section{Définitions}
\begin{frame}
    \begin{description}
        \item[\textbf{Automatisation}] soulager les actions manuelles au profit
        d'actions réalisées sans l'aide humain
        \item[\textbf{Construction logicielle}] ensemble des actions à mener
        afin d'assurer convenablement la production d'un service
        applicatif
    \end{description}
\end{frame}

\section{Pourquoi ?}
\label{sec:Pourquoi}
\begin{frame}[containsverbatim]{Pour que cela ...}
    \begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ gcc -c -Wall addition.c
$ gcc -c -Wall soustraction.c
$ gcc -c -Wall multiplication.c
$ gcc -c -Wall division.c
$ ar rcs libma_bib_arithmetique.a addition.o soustraction.o multiplication.o division.o
$ gcc -o programme.static main.c -L. -lma_bib_arithmetique
    \end{lstlisting}
    {\scriptsize (à savoir les 6 lignes de commande)} ... devient ...
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]{... ça}
    \begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ make programme
gcc -c main.c
gcc -fPIC -c -Wall addition.c
gcc -fPIC -c -Wall soustraction.c
gcc -fPIC -c -Wall multiplication.c
gcc -fPIC -c -Wall division.c
ar rcs libarithmetique_library.a addition.o soustraction.o multiplication.o division.o
gcc -o arithmetique.static main.o -L. -l:libarithmetique_library.a
    \end{lstlisting}%$
    {\scriptsize (1 seule ligne de commande)} la première fois ...
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]{... puis ça ...}
    \begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ make programme
make: 'programme' is up to date.
    \end{lstlisting}%$
la fois d'après.
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]{... et une reconstruction adaptée aux modifications faites}
    \begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ touch division.c
$ make programme
gcc -fPIC -c -Wall division.c
ar rcs libarithmetique_library.a addition.o soustraction.o multiplication.o division.o
gcc -o arithmetique.static main.o -L. -l:libarithmetique_library.a
    \end{lstlisting}
la fois d'après.
\end{frame}

\section{make}
\label{sec:make}
\begin{frame}{Makefiles}
    \begin{description}
        \item[\textbf{variables}] chaînes de caractères
        \item[\textbf{explicit rules}] règles de construction définie
        par le programmeur {\scriptsize (contient la recette de
          construction)}
        \item[\textbf{implicit rules}] règles de construction déduites
        par \texttt{make} {\scriptsize (inutile dans ce cas de faire
          une recette)}
        \item[\textbf{prerequisites}] les pré-requis de construction
        pour la règle associée
        \item[\textbf{comments}] des commentaires lorsque la ligne
        commence par \texttt{\#}
    \end{description}
\end{frame}

\subsection{Variables}
\label{sec:variables}
\begin{frame}{nomenclature}
    \begin{itemize}
        \item n'importe quel caractère sauf \texttt{':'}, \texttt{'\#'},
        \texttt{'='} et \texttt{' '} (l'espace)
        \item la valeur de la variable est obtenue par
        \texttt{\$\{VAR\}} ou \texttt{\$(VAR)}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{affectations \emph{deferred} et \emph{immediate}}
    \begin{description}
        \item[\textbf{=}] valorisation de variable par expansion
        récursive différée (\emph{deferred} en anglais)
        \item[\textbf{?=}] valorisation comme \texttt{=} seulement si
        la variable n'est pas valorisée au préalable (\emph{deferred})
        \item[\textbf{:=}] valorisation immédiate de la variable
        (\emph{immediate})
    \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{exemple d'affectations \emph{deferred}}
    \begin{beamerboxesrounded}{\emph{deferred}}
        \begin{lstlisting}[language=make,numbers=none,frame=none]
alice = $(bob)
bob = $(chris)
chris = Yop!

all:;echo $(alice)
        \end{lstlisting}
    \end{beamerboxesrounded}%$
    affichera 'Yop!', car \texttt{\$(alice)} s'étend en
    \texttt{\$(bob)} qui s'étend lui-même en \texttt{\$(chris)} qui
    s'étend finalement en \texttt{'Yop!'}
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]{exemple d'affectations \emph{immediate}}
    \begin{beamerboxesrounded}{\emph{immediate}}
        \begin{lstlisting}[language=make,numbers=none,frame=none]
alice := $(bob)
bob := $(chris)
chris := Yop!

all:;echo $(alice)
        \end{lstlisting}
    \end{beamerboxesrounded}%$
    affichera '', car \texttt{\$(alice)} s'étend en \texttt{\$(bob)}
    qui, au moment de l'expansion, ne contient rien !
\end{frame}
\begin{frame}{variables automatiques}
    les variables suivantes sont valorisées automatiquement par
    \texttt{make} lors de l'entrée dans la \texttt{recipe} d'un
    \texttt{target}
    \begin{description}
        \item[\texttt{\$@}] la valeur du \texttt{target}
        \item[\texttt{\$<}] le nom du premier pré-requis associé au
        \texttt{target}
        \item[\texttt{\$?}] le nom de tous les pré-requis plus récents
        que le \texttt{target}
        \item[\texttt{\$\^}] la liste succincte (sans doublon) des
        pré-requis
        \item[\texttt{\$+}] comme \texttt{\$\^} mais avec les
        répétitions
        \item[\texttt{\$*}] le nom du \texttt{target} avec le suffix
        tronqué (s'il y en avait un)
    \end{description}
\end{frame}

\subsection{Explicit Rules}
\label{sec:ExplicitRules}
\begin{frame}[containsverbatim]{nomenclature}
    \begin{itemize}
        \item la première règle du fichier \texttt{Makefile} est la
        principale
        \item une règle s'écrit
        \begin{lstlisting}[language=make]
target: prerequisite
    recipe
        \end{lstlisting}
        \item analogie culinaire
        \begin{lstlisting}[language=make]
plat(s): ingredient(s)
    recette
        \end{lstlisting}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \begin{description}
        \item[\textbf{target}] (obligatoire) un ou plusieurs fichiers
        à construire, séparés par des espaces
        \item[\textbf{prerequisite}] (optionnel) un ou plusieurs
        fichiers ou \texttt{targets} dont la construction doit être
        assurée au préalable, ou de fichiers dont la modification
        implique une reconstruction du \texttt{target}
        \item[\textbf{recipe}] (optionnel) les actions, instructions,
        à faire pour réaliser la construction du \texttt{target},
        toujours précédées d'une tabulation
    \end{description}
\end{frame}
\begin{frame}[containsverbatim]{\emph{explicit rules} -- exemple}
    \begin{beamerboxesrounded}{Makefile}
        \begin{lstlisting}[language=make,numbers=none,frame=none]
monProgramme: main.o addition.o
    gcc -g -Wall -o monProgramme main.o -lc -static
    ln -sf monProgramme lienVersMonProgramme

prog: monProgramme

main.o: main.c fonctions.h
    gcc -g -Wall -c main.c

addition.o: addition.c fonctions.h
    gcc -g -Wall -c addition.c

clean:
    rm -f monProgramme lienVersMonProgramme main.o
        \end{lstlisting}
    \end{beamerboxesrounded}
\end{frame}

\subsection{Implicit Rules}
\label{sec:ImplicitRules}
\begin{frame}[containsverbatim]
    \begin{itemize}
        \item \texttt{make} intègre des mécanismes standards de
        compilation
        \item le \texttt{target}
        \begin{lstlisting}
foo: foo.o main.o
        \end{lstlisting}
        déclenchera l'\emph{implicit rule} de construction de
        \texttt{foo.o} et de \texttt{main.o} à partir de
        \texttt{foo.c} et \texttt{main.c} respectivement
        \item compilation automatique du \texttt{C}, \texttt{C++},
        \texttt{Fortran}, \texttt{Assembleur}, etc.
        \item édition des liens automatique
        \item voir \S 10.2 sur \cite{gnuMake2015}
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection[VPATH]{Chemins de recherches \texttt{VPATH}}
\label{sec:vpath}
\begin{frame}[containsverbatim]
    \begin{itemize}
        \item Défini des chemins dans lesquels faire des recherches de
        fichiers
        \item quel que soit leur type, par la variable
        \lstinline[language={[gnu]make}]{VPATH}
        \begin{lstlisting}[language={[gnu]make}, numbers=none]
VPATH = headers:lib:src
        \end{lstlisting}
        \item relativement à leur type, par la directive
        \lstinline[language={[gnu]make}]{vpath}
        \begin{lstlisting}[language={[gnu]make}, numbers=none]
vpath %.h headers
vpath %.c src:lib
        \end{lstlisting}
        \item Noter la différence de casse
        \lstinline[language={[gnu]make}]{VPATH} $\neq$
        \lstinline[language={[gnu]make}]{vpath}
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection[Récursivité]{Appels récursifs}
\label{sec:recursivite}
\begin{frame}[containsverbatim]
    \begin{itemize}
        \item Faire un \textbf{make} à l'intérieur d'un
        \texttt{Makefile}
        \item Séparer le projet de construction en
        \textbf{sous-projets}
        \item Utiliser les \texttt{.PHONY} pour les \texttt{targets}
        qui ne sont pas des fichiers à construire
        \item Considérons que le projet possède un sous répertoire
        \texttt{lib} qui est à construire
        \begin{lstlisting}[language={[gnu]make}, numbers=none]
.PHONY: sousProjet
sousProjet:
    $(MAKE) -C lib
        \end{lstlisting}%$
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]
    \printbibliography
    \nocite{*}
\end{frame}

\begin{frame}{Licence GNU FDL 1.3}
    \begin{quote}
        Copyright \copyright\ \the\year\ \MAILGREGORY.  Permission
        vous est donn\'ee de copier, distribuer et/ou modifier ce
        document selon les termes de la Licence GNU Free Documentation
        License, Version 1.3 ou ult\'erieure publi\'ee par la Free
        Software Foundation ; sans section inalt\'erable, sans texte
        de premi\`ere page de couverture et sans texte de derni\`ere
        page de couverture. Une copie de cette Licence est disponible
        sur l'Internet à l'adresse :
        \url{https://www.gnu.org/licenses/fdl.html}.
    \end{quote}
\end{frame}
\end{document}

